\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{array}
\usepackage{xcolor,listingsutf8,lipsum}

\lstdefinestyle{algo}{%
    inputencoding=utf8,
    mathescape,
    breaklines=true,
    basicstyle=\ttfamily,
    numberstyle=\scriptsize\ttfamily\color{gray},
    showstringspaces=false,
    tabsize=2,
    numbers=none,
    backgroundcolor=\color{grisClair},
    keywords = {Déclarations, Début, Fin, faire,  FinTantQue, Tant, Que, Écrire},
    keywordstyle = \color{black},
    literate=
        {é}{{\'e}}{1}%
        {è}{{\`e}}{1}%
        {à}{{\`a}}{1}%
        {É}{{\'E}}{1}%
        {==}{$={}$}{1}
}

\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}
\usepackage{minted}
\usepackage{fancyhdr} \pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Classe de Première}
\fancyhead[C]{NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES}
\fancyhead[R]{Semestre 1/octobre 2023}
\setlength{\headheight}{14pt}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\definecolor{vert}{rgb}{0.1,0.7,0.6}
\setitemize[0]{label=\textbullet}

\newmintedfile[pyfichier]{python}{
bgcolor=grisClair,
}
\newcommand{\pyfile}[3]{
    %\vspace{-0.5em}
    \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
    \vspace{-2em}
}
\newmintinline[py]{python3}{bgcolor=grisClair,}
\usemintedstyle{friendly}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 

\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=1pt,outer arc=1pt,colframe=cyan!60!black}
\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}
\newtcolorbox{correction}{arc=0mm,colback=vert!5!white,colframe=vert}


\begin{document}

\begin{center}
    DEVOIR SURVEILLÉ n°1

    \begin{correction}
        \begin{center}
            CORRECTION
        \end{center}
    \end{correction}

    Thèmes : représentation des nombres, expressions booléennes,
    architecture matérielle, programmation, algorithmique.

\end{center}

\section*{Exercice 1 (4 points)}

\begin{enumerate}
    \item Représenter le schéma illustrant l'architecture de Von Neumann.

          \begin{correction}
              \includegraphics[width=6cm]{res/vonNeumann.png}

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                 & \textbf{Barème} \\ \hline
                  Présence de tous les éléments     & 1               \\ \hline
                  Placements et relations correctes & 1               \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}


    \item Expliquer en une phrase le principe de l'architecture de Von Neumann
          et son intérêt.

          \begin{correction}
              Le principe de l'architecture de Von Neumann est d'utiliser la
              mémoire vive pour stocker à la fois les données et les instructions machine, il
              en résulte un gain en vitesse de calcul et en place en mémoire.

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                            & \textbf{Barème} \\ \hline
                  Données et programmes dans une seule mémoire & 1               \\ \hline
                  Gain en rapidité de traitement               & 1               \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}

\end{enumerate}

\section*{Exercice 2 (4 points)}

Détailler les étapes du calcul pour chacune des questions.

\begin{enumerate}
    \item Donner la représentation en binaire sur 1 octet de l’entier $73_{10}$.

          \begin{correction}
              $73_{10}~=~64~+~8~+~1~=~0 \times 2^7~+~1 \times 2^6~+~0 \times 2^5~+~0 \times 2^4~+
                  ~1 \times 2^3~+~0 \times 2^2~+~0 \times 2^1~+~1 \times 2^0$

              Donc $73_{10}~= 0100~1001_{2}$\\


              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}           & \textbf{Barème} \\ \hline
                  Calcul correct              & 0,5             \\ \hline
                  Représentation sur un octet & 0,5             \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}

    \item Donner la représentation en hexadecimal de l’entier $73_{10}$.
          \begin{correction}
              On écrit $73_{10}~= 0100~1001_{2}$ ce qui nous permet de convertir les deux paquets
              de 4 bits en décimal puis en héxadécimal.\\
              $0100_{2}~=~4_{10}~=~4_{16}$ et  $1001_{2}~=~9_{10}~=~9_{16}$\\
              Donc $73_{10}~= 49_{16}$\\

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
                  Calcul correct    & 0,5             \\ \hline
                  Détail du calcul  & 0,5             \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}


    \item Donner la représentation en base 10  de l’octet $1010~0101_2$ encodé
          par complément à 2.
          \begin{correction}
              Le bit de poids fort est 1, donc il s'agit d'un nombre négatif.\\
              On utilise la méthode du complément à 2 pour déterminer sa valeur absolue.\\
              L'inversion de la valeurs des bits donne le nombre: $0101~1010$\\
              Auquel on ajoute 1 : $0101~1011$\\
              $0101~1011_{2}~=~2^6~+~2^4~+~2^3~+~2^1~+~2^0 = 91_{10}$\\
              La représentation en base 10  de l’octet $1010~0101_2$ encodé
              par complément à 2 correspond donc à $-91$.\\

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                           & \textbf{Barème} \\ \hline
                  Application de la méthode du complément à 2 & 0,5             \\ \hline
                  Résultat cohérent avec la méthode employée  & 0,5             \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}

    \item Donner la représentation en binaire par complément à 2 sur 1 octet de
          l’entier $-66_{10}$.
          \begin{correction}
              On représente tout d'abord $66_{10}$ en binaire sur un octet : $66_{10}~=~64~+~2~=~2^6~+~2^1$\\
              Donc  $66_{10}~=~0100~0010_{2}$.
              En inversant les valeurs des bits on obtient : $1011~1101_{2}$.\\
              Résultat auquel on ajoute 1 et on obtient alors :  $1011~1110_{2}$.\\
              La représentation en binaire par complément à 2 sur 1 octet de l’entier $-66_{10}$
              est donc $1011~1110_{2}$.\\

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                           & \textbf{Barème} \\ \hline
                  Application de la méthode du complément à 2 & 0,5             \\ \hline
                  Résultat cohérent avec la méthode employée  & 0,5             \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}


\end{enumerate}


\section*{Exercice 3 (4 points)}

On donne la formule suivante : $S~=~(a+b)\oplus a.\overline{b}$

\begin{enumerate}
    \item Écrire la table de vérité de cette formule.
          \begin{correction}
              $+$ signifie \texttt{OU}, $\oplus$ est le \texttt{OU EXCLUSIF}, le $.$ signifie \texttt{ET},
              et $\overline{b}$ correspond à \texttt{NON b}.\\
              Le détails des résultats de chaque opérations est donné dans la table ci-dessous.
              \begin{center}

                  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|} \hline
                      $a$ & $b$ & $\overline{b}$ & $a+b$ & $a.\overline{b}$ & $(a+b)\oplus a.\overline{b}$ \\ \hline
                      0   & 0   & 1              & 0     & 0                & 0                            \\ \hline
                      0   & 1   & 0              & 1     & 0                & 1                            \\ \hline
                      1   & 0   & 1              & 1     & 1                & 0                            \\ \hline
                      1   & 1   & 0              & 1     & 0                & 1                            \\ \hline
                  \end{tabular}
              \end{center}
              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}             & \textbf{Barème} \\ \hline
                  Identification des opérateurs & 0,5             \\ \hline
                  Résultat cohérent             & 1               \\ \hline
              \end{tabular}

          \end{correction}
    \item Indiquer quel opérateur est représenté par chacune des portes logiques ci-dessous :
          \begin{multicols}{4}
              \begin{enumerate}
                  \item \includegraphics[width=2cm]{res/and.png}
                  \item \includegraphics[width=2cm]{res/or.png}
                  \item \includegraphics[width=2cm]{res/not.png}
                  \item \includegraphics[width=2cm]{res/xor.png}
              \end{enumerate}
          \end{multicols}
          \begin{correction}
              \begin{multicols}{2}
                  \begin{enumerate}
                      \item porte ET (AND)
                      \item porte OU (OR)
                      \item porte NON (NOT)
                      \item porte OU EXCLUSIF (EXCLUSIVE OR -> X-OR)
                  \end{enumerate}
              \end{multicols}
              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}           & \textbf{Barème} \\ \hline
                  4 portes identifiées        & 1               \\ \hline
                  (2 ou 3 portes identifiées) & (0,5)           \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}
    \item Représenter le circuit logique correspondant à la formule donnée.
          \begin{correction}
              \includegraphics[width=8cm]{res/S.png}

              \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                        & \textbf{Barème} \\ \hline
                  Entrées / Sortie                         & 0,5             \\ \hline
                  Présence de 4 portes logiques            & 0,5             \\ \hline
                  Tracé cohérent avec réponses précédentes & 0,5             \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}

\end{enumerate}

\section*{Exercice 4  (4 points)}

Écrire en pseudo-code l'algorithme calculant le quotient de la division de deux
nombres entiers positifs en utilisant exclusivement les opérations suivantes :

\begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
        \item déclaration
        \item affectation
        \item soustraction
        \item comparaison ($=,~ <,~ \leq,~ >,~ \ge$)
        \item boucle \texttt{Tant Que}
        \item affichage du résultat (\texttt{Écrire})
    \end{itemize}
\end{multicols}

\begin{correction}
    Principe : supposons que l'on veuille diviser $a$ par $b$, cela revient à
    soustraire $b$ à $a$ tant que $a - b > b$.\\
    Le quotient correspond alors au nombre de soustractions effectuées.
    \begin{lstlisting}[style=algo]
    Déclarations :
    a, b, q : entiers
    Début
        Lire(a)
        Lire(b)
        q $\leftarrow$ 0
        Tant Que a - b > b , faire
            a $\leftarrow$ a - b
            q $\leftarrow$ q + 1
        FinTantQue
        Écrire(q)
    Fin
    \end{lstlisting}

    \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus}                                & \textbf{Barème} \\ \hline
        Déclarations des variables utilisées             & 1               \\ \hline
        Utilisation des mots clés                        & 0,5             \\ \hline
        Indentation des blocs de code                    & 0,5             \\ \hline
        Algorithme correct (qui fait ce qui est demandé) & 1               \\ \hline
        Algorithme qui termine                           & 1               \\ \hline
    \end{tabular}

\end{correction}



\newpage

\section*{Exercice 5 (4 points)}

Écrire un programme en Python qui demande à l’utilisateur une somme initiale
\py{s} déposée sur un livret, un taux d’intérêts annuel \py{t} exprimé en
pourcents et un nombre d’années \py{n}, et qui affiche les intérêts perçus
chaque année ainsi que le montant total présent sur le livret après \py{n}
années.\\

\textbf{Indication} : chaque année, il faut ajouter à \py{s} la quantité
\texttt{s} $\times \frac{\texttt{t}}{100} $ qui correspond aux intérêts.\\

\textbf{Rappels} :
\begin{itemize}
    \item instruction pour demander la saisie d'un entier : \py{int(input("saisir ..."))}
    \item instruction pour afficher une valeur à l'écran : \py{print(...)}
\end{itemize}
\begin{correction}
    \begin{minted}[bgcolor=grisClair,]{python}
    n = 10
    t = 1.5
    s = int(input("Saisir la somme initiale"))
    for _ in range(n):
        interets = s * t / 100
        print(interets)
        s = s + interets
    print(s)
    \end{minted}

    \begin{tabular}{|m{12cm}|m{2cm}|} \hline
        \textbf{Attendus}                                  & \textbf{Barème} \\ \hline
        Utilisation des variables proposées                & 0,5             \\ \hline
        Utilisation d'une boucle avec $n$ comme paramètre  & 1               \\ \hline
        Calcul des intérêts à chaque tour de boucle        & 0,5             \\ \hline
        Affichage des intérêts à chaque tour de boucle     & 0,5             \\ \hline
        Incrémentation de la somme à chaque tour de boucle & 0,5             \\ \hline
        Affichage du montant après la boucle               & 0,5             \\ \hline
        Programme exécutable (syntaxe générale correcte)   & 0,5             \\ \hline
    \end{tabular}

\end{correction}


\end{document}